那年卡奴暴增70萬人！「喬治瑪麗」現金卡掀起卡債風暴
2023-03-12
https://udn.com/news/story/120910/6983506?from=udn-catehotnews_ch2
愛存錢、量入為出，台灣民眾的勤儉美德，在1999年7月，萬泰銀行推出第一張現金卡「喬治瑪麗」後瞬間轉變。「喬治瑪麗」原本不被同業看好，沒想到台灣景氣從2000年急轉直下，現金卡更加發燒；「喬治瑪麗」跟「救急免利」諧音相同，隨著現金卡廣告被打響，也掀起一股現金卡「瘋」潮，「喬治瑪麗」替萬泰銀行賺進大把鈔票。 只要有現金卡，民眾便可隨時利用ATM提款機提款，申請人只須備妥身分證、財力證明便能快速開戶。2001年，「喬治瑪麗」發卡突破40萬張，許多銀行突破舊思維，決定加入發卡行列，2003年，發行現金卡的銀行高達27家，總發卡量250萬張；2004年，萬泰銀行在全國各地積極設置「喬治瑪麗現金卡自動貸款機」。 現金卡核貸門檻低、利率高，屬於高獲利高風險的金融商品，年利率雖表面上低於法定20%上限，但若加上手續費、申請費等，借貸成本則高於20%；使用現金卡這類借貸管道者，多屬於信用違約的高風險族群，集中在社會底層，呆帳加速累積下，2005年國內卡奴暴增到70萬人，台灣受卡債風暴衝擊。 一身揹負多張卡債的民眾一旦無法再以卡養卡，便容易滋生社會問題，例如2005年千面人蠻牛下毒事件。萬泰銀行的「喬治瑪麗」現金卡，當時的確造成一股旋風，其他銀行擔心若不跟著發卡，只能眼睜睜看著客戶被別家銀行搶去，銀行不得不放棄專業立場，看著卡債問題愈來愈嚴重。 現金卡人氣旺 中信銀大眾銀搶進 2001-09-28/經濟日報/6版/金融1 【記者周庭萱╱台北報導】 繼萬泰銀行創出「喬治瑪麗現金卡」230億元貸款餘額的亮麗成績後，引起同業跟進，中信銀及大眾銀行今、明兩天將推出現金卡產品，搶攻小額貸款商機。 大眾銀行消費金融副總經理黃秀華指出，景氣不佳，民眾現金需求增加，銀行小額消費性貸款商機湧現。「現金卡」外表和一般金融卡類似，但提供透支額度，隨時可利用ATM提款機動用額度，並採取日息計算，隨借隨還，當日借還不計息。 萬泰銀行推出「喬治瑪麗卡」以來，持卡戶數已達46萬戶，貸款餘額達230億元，其次則是台新銀行「予備金」貸款餘額達8億元，上周誠泰銀行也推出「風災救急卡」，而今明兩天中信銀及大眾銀行也將跟進推出類似產品，中信銀並將審核條件中規定必須成為其存款戶，藉由該業務，擴增銀行往來客戶人數。 市場競爭者激烈，使得現金卡市場利率及動用手續費有降低趨勢，誠泰銀行推出的現金卡，年利率為17.88%，低於台新銀行20%，以及萬泰銀18.25%，而大眾銀行則對核卡客戶推出前三個月低利優惠方案，作為促銷。 該類產品訴求的年利率，雖都低於法定20%上限，但若加上每次動用手續費，申請費等費用，借貸成本則高於20%，甚至將近30%，因此該業務銀行利差收益也高於其他貸款商品。不過，銀行主管指出，該類貸款因強調方便迅速，審核門檻也較低，相對承受的授信風險也比較高。 　【同場加映】 　▪最長名稱竟多達15字！2000年悠遊卡命名票選活動 　▪一卡在手價值無窮！ 風行一時的公車儲值卡 　☞點我追蹤更多有趣的懷舊時光☜